 Estamos de camino hacia París para ver la Exposición
Ya llegamos
Vaya viaje
 Fue volar sin arte de magia
Nos impulsó el vapor lo mismo por mar que por tierra
Sí nos ha tocado vivir en la época de los cuentos de hadas
Nos hallamos en el corazón de París en un gran hotel
Flores adornan las paredes de la escalera mullidas alfombras cubren los peldaños
Nuestra habitación es cómoda
Por el balcón abierto se domina la perspectiva de una gran plaza
Allí está la primavera ha llegado a París al mismo tiempo que nosotros
La vemos en figura de un joven y majestuoso castaño con delicadas hojas recién brotadas
Qué bello está con sus galas primaverales eclipsando todos los demás árboles de la plaza
 Uno de ellos ha sido borrado del número de los vivos yace tendido en el suelo arrancado de raíz
En su lugar será trasplantado y prosperará el joven castaño
Éste se encuentra todavía en el pesado carro que de madrugada lo transportó desde el campo a varias millas de París
Durante varios años había crecido al lado de un fornido roble a cuya sombra solía sentarse el anciano y venerable párroco para contar sus cuentos a los niños
El castaño escuchaba también la dríade que moraba en él era aún una niña
Se acordaba todavía del tiempo en que el diminuto árbol sobresalía apenas de las hierbas y los helechos
Éstos habían alcanzado ya el límite de su desarrollo mas no el árbol que seguía creciendo año tras año gozando del aire y del sol bebiendo el rocío y la lluvia sacudido y agitado por los fuertes vientos
Todo esto forma parte de la educación
La dríade gozaba de su existencia del sol y del gorjear de los pájaros
Pero lo que más le gustaba era la voz humana comprendía su lenguaje lo mismo que el de los animales
La visitaban mariposas libélulas y moscas en una palabra todos los insectos voladores
Le contaban cosas del pueblo de los viñedos y el bosque del viejo palacio y del parque con sus canales y el estanque en el fondo de cuyas aguas moraban también seres vivos que a su manera volaban de un punto a otro por debajo de la superficie seres pensantes y muy ilustrados y que siempre estaban callados de puro inteligentes
Y la golondrina que se había zambullido en el agua explicaba cosas de los lindos peces dorados los gordos sargos las voluminosas tencas y las viejas y musgosas carpas
La golondrina lo describía con mucha gracia pero añadía que uno tenía que verlo con los propios ojos para hacerse cargo
Mas cómo podía esperar la dríade ver jamás aquellas maravillas
 Tenía que contentarse con contemplar la hermosa campiña y observar el ajetreo de los seres humanos
Todo era bello y espléndido pero especialmente cuando el viejo sacerdote contaba cosas de Francia de las hazañas de sus hijos e hijas cuyos nombres son pronunciados con admiración en todos los tiempos
Entonces supo la dríade los hechos de la pastora Juana de Arco de Carlota Corday y conoció tiempos antiquísimos y los de Enrique IV y de Napoleón I llegando hasta los actuales
Oyó hablar de grandes genios y talentos oyó nombres cuyo eco resuena en el corazón del pueblo Francia es un gran país el suelo nutricio del genio con el cráter de la libertad
Los niños de la aldea escuchaban con unción y la dríade también era un escolar como ellos
En las formas cambiantes de las nubes que desfilaban por el cielo veía una por una todas las escenas que describía el párroco
El cielo con sus nubes era su libro de estampas
Se sentía feliz con su hermosa Francia y sin embargo tenía la impresión de que el ave como todos los animales voladores era más favorecida que ella
Hasta la mosca podía darse una vueltecita por el mundo volar lejos mucho más lejos de lo que alcanzaba a ver la dríade
Francia era grande y magnífica pero ella veía sólo un pedacito insignificante
El país se extendía indefinidamente con sus viñedos sus bosques y sus populosas ciudades entre las cuales era París la más grandiosa y soberbia
Las aves podían volar hasta París pero a ella le estaba vedado
Entre los niños de la aldea había una chiquilla muy pobre y vestida de andrajos pero de agradable aspecto
Cantaba y reía sin parar y llevaba siempre flores rojas en el negro cabello
No vayas a París
 le decía el viejo señor cura
Allí te perderías pobrecilla
Pero ella se fue a París
La dríade pensaba a menudo en aquella niña
Las dos habían sentido el mismo embrujo de la gran ciudad
Desfilaron la primavera el verano el otoño y el invierno transcurrieron varios años
El árbol de la dríade dio sus primeras flores los pájaros gorjearon a su alrededor bajo el tibio sol
Por el camino se vio venir un lujoso coche ocupado por una distinguida señora que con su mano guiaba los ágiles caballos mientras un pequeño jockey muy peripuesto iba sentado en la parte posterior
La dríade la reconoció y la reconoció también el anciano sacerdote quien sacudiendo la cabeza dijo afligido Fuiste a buscar tu perdición pobre María
 Pobre
 pensó la dríade
Qué ha de ser
 Si va vestida como una duquesa
 Cómo ha cambiado en la ciudad de los hechizos
 Ay si yo pudiese estar allí entre tanta magnificencia
 Su esplendor llega por la noche hasta las nubes basta mirar al cielo para saber dónde está la ciudad
Noche tras noche miraba la dríade en aquella dirección
Veía la luminosa niebla en el horizonte en las claras noches de luna echaba de menos las nubes viajeras que le ofrecían imágenes de la ciudad y de la Historia
De igual forma que el niño hojea su libro de estampas así la dríade consultaba las nubes
El cielo de verano sereno y sin nubes era para ella una hoja en blanco y ya llevaba varios días sin haber visto más que páginas vacías
Era la calurosa estación veraniega con días ardorosos sin un hálito de brisa
Cada hoja cada flor vivía como aletargada y los hombres también
En esto se levantaron nubes en el punto donde la neblina luminosa anunciaba la presencia de París
Las nubes se amontonaron formaron como una cadena montañosa y se extendieron por toda la región hasta donde alcanzaba la vista de la dríade
Semejantes a enormes peñascos negruzcos los nubarrones se acumulaban en las alturas capa sobre capa
Empezaron a rasgarlas los relámpagos
También ellos son servidores de Dios había dicho el anciano sacerdote
Y de pronto brilló un rayo deslumbrante vivísimo como el mismo sol capaz de volar las rocas y que al caer hirió el venerable roble hendiéndolo hasta la raíz
Se partió la copa se partió el tronco que se desplomó en dos pedazos como si extendiera los brazos para recibir al mensajero de la luz
No hay cañones que al nacer un príncipe real puedan resonar con un fragor comparable al del trueno que acompañó la muerte del viejo roble
La lluvia caía a torrentes empezó a soplar un viento fresco y en un momento se calmó la tormenta el aire quedó limpio y sereno como en una tarde de domingo
Los aldeanos se congregaron en torno al roble abatido el señor cura pronunció sentidas palabras de recuerdo y un pintor dibujó el árbol para que quedase de él un testimonio duradero
Todo se va dijo la dríade se va como la nube para no volver jamás
Tampoco volvió el anciano sacerdote
El tejado de su escuela se había hundido y desaparecido la tarima desde la que él daba sus lecciones
Los niños no volvieron pero vino el otoño y el invierno y luego también la primavera
Al cambiar la estación la dríade dirigió la mirada hacia el punto del horizonte donde todas las tardes y noches París brillaba como una niebla luminosa
De allí salía locomotora tras locomotora
Los trenes se sucedían ininterrumpidamente silbando rugiendo a todas las horas del día
Llegaban trenes al anochecer a medianoche por la mañana y en pleno día y en cada uno de ellos viajaban hombres de todos los países del mundo
Una nueva maravilla los llamaba a París
En qué consistía tal maravilla
 Una prodigiosa floración del Arte y de la Industria decían ha brotado en la desierta arena del Campo de Marte
Un girasol gigantesco en cuyas hojas puede aprenderse Geografía y Estadística hasta llegar a ser docto como un decano elevarse a las alturas del Arte y la Poesía y reconocerse en ellas la grandeza y el poderío de los países
Una flor de leyenda decían otros una flor de loto multicolor que despliega sus verdes hojas sobre la arena a modo de alfombra de terciopelo la temprana primavera la ha hecho germinar el verano la verá en todo su esplendor las tormentas de otoño se la llevarán y no dejarán de ella hojas ni raíces
Frente a la Escuela Militar se extiende en tiempo de paz la arena de la guerra un campo sin hierba ni planta alguna un trozo de estepa arenosa arrancada al desierto de África donde el espejismo exhibe sus fantásticos castillos aéreos y jardines colgantes
Pero en el Campo de Marte se alzaban éstos aún más hermosos y maravillosos pues la humana inteligencia ha sabido trocar en realidad las mentidas imágenes atmosféricas
Se ha construido el palacio del Aladino de la Era moderna se decía
Día tras día hora tras hora va desplegándose en toda su milagrosa magnificencia
Mármoles y colores realzan sus espaciosos salones
El maestro sin sangre mueve aquí sus miembros de hierro y acero en la gran sala circular de las máquinas
Verdaderas obras de arte hechas en metal en piedra en fibras textiles pregonan la vida del espíritu que anima todos los países del mundo
Salas de pinturas el esplendor de las flores todo cuanto el talento y la habilidad pueden crear en el taller del artesano aparece aquí expuesto
Hasta los monumentos de la Antigüedad sacados de los viejos palacios y de las turberas se han dado cita en París
El grandioso conjunto abrumador en su riqueza debe descomponerse en pequeños fragmentos reducirse a un juguete para que pueda ser abrazado y captado en su integridad
Como una gran mesa navideña el Campo de Marte albergaba un mágico palacio de la Industria y del Arte y en torno a él se exponían envíos de todos los países cada nación encontraba allí un recuerdo de la patria
Aparecía aquí el palacio real de Egipto y más allá la caravanera de las tierras desérticas
El beduino había abandonado su soleado país y paseaba por París montado en su camello
Las cuadras rusas cobijaban los fogosos y soberbios caballos de las estepas
La casita de campo danesa con el techo de paja y la bandera de Danebrog se alzaba junto a la casa de madera de Gustavo Wasa de Dalarne con sus primorosas tallas
Chozas americanas cottages ingleses pabellones franceses quioscos iglesias y teatros estaban dispuestos en derredor con arte y gracia exquisitos y entre ellos había frescos céspedes claras aguas fluyentes floridos setos árboles raros invernaderos en cuyo interior creía uno hallarse en plena selva tropical grandes rosaledas traídas de Damasco florecían bajo un tejado
Qué riqueza de colores y perfumes
 Grutas artificiales con columnas estalactiticas encerraban aguas dulces y salobres ofreciendo una vista panorámica del reino de los peces estaba uno como en el fondo del mar entre peces y pólipos
Todo eso decían contiene y exhibe el Campo de Marte y en torno a la inmensa mesa del banquete opíparamente servida se mueve el enorme gentío como laborioso hormiguero a pie o en diminutos carruajes pues no todas las piernas resisten la agotadora peregrinación
Acude la gente desde las primeras horas de la mañana hasta la noche cerrada
Un vapor tras otro abarrotados de público bajan por el Sena el número de vehículos aumenta por momentos los tranvías y ómnibus van hasta los topes
Todas esas riadas de gente confluyen hacia un mismo punto la exposición de París
Las entradas del recinto están adornadas con banderas de Francia alrededor del bazar de los países ondean los colores de todas las naciones de la sala de maquinaria llega un fuerte zumbido los campanarios envían las melodías de los carillones el órgano suena en los templos y a sus notas se mezclan gangosos y enronquecidos los cantos de los cafés orientales
Se diría un imperio babilónico una lengua cosmopolita una maravilla del Universo
Así era en efecto decían las noticias que llegaban de allí
Quién no las oía
 La dríade sabía todo lo que acabamos de contar acerca del nuevo milagro de la ciudad de las ciudades
Vuelen aves
 Vuelen a verlo y vuelvan a contármelo
 suplicaba la dríade
Su deseo se convirtió en un anhelo ardiente y he aquí que en la noche clara y silenciosa a la luz de la luna la dríade vio cómo del luminoso astro de la noche salía una chispa que descendió como una estrella fugaz y se detuvo delante del árbol cuyas ramas se estremecieron como al embate de una brusca ventolera
Apareció entonces una figura imponente y luminosa y habló con voz suave y recia a la vez como las trompetas que el día del Juicio Final nos llamarán a escuchar nuestra sentencia
Irás a la ciudad hechizada echarás raíces en ella gozarás de su vida bulliciosa de su aire y de su sol
Pero tu vida se acortará la serie de años que aquí en el campo te estaban destinados se reducirá a una pequeña fracción
Pobre dríade
 Ésta será tu perdición
 Vivirás con el alma en un hilo tus deseos se volverán tempestuosos
El árbol será para ti una cárcel abandonarás tu envoltura renunciarás a tu naturaleza te escaparás para mezclarte con los humanos
Entonces tu vida se reducirá a la mitad de la de una efímera pues vivirás una sola noche
Tu luz vital se extinguirá las hojas del árbol se marchitarán y morirán perdido el verdor para siempre
Así dijo y la luminosa aparición se esfumó pero no el anhelo de la dríade que quedó temblando de expectación dominada por la fiebre de tantas emociones
Iré a la ciudad de las ciudades
 exclamó
La vida empieza crece como la nube nadie sabe adónde va
Al amanecer cuando palideció la luna y las nubes se tiñeron de grana sonó la hora de la realización y se cumplieron las palabras de la promesa
Se presentaron unos hombres provistos de palas y palancas
Cavaron hasta muy hondo en torno a las raíces del árbol se adelantó un carro tirado por caballos levantaron el árbol con sus raíces y la tierra que las sujetaba y después de envolverlas con esteras de juncos a modo de caliente saco de viaje lo cargaron en el vehículo
Lo ataron sólidamente y emprendieron el viaje a París la noble capital de Francia la ciudad de las ciudades donde el árbol debía crecer y medrar
Las ramas y las hojas del castaño temblaron al ponerse el carro en movimiento la dríade tembló a su vez de ardiente impaciencia
Adelante adelante
 decía a cada latido Adelante
 adelante
 sonaba en palabras aladas y vibrantes
La dríade ni se acordó de decir adiós a la tierra natal a las ondeantes hierbas y a las candorosas margaritas que la habían mirado desde el nivel del suelo como a una gran dama del jardín de Nuestro Señor como a una princesita que jugaba a pastora en el campo
El castaño yacía en el carro saludando con las ramas
Si quería decir adiós o «adelante» la dríade lo ignoraba soñaba tan sólo en las maravillosas novedades tan conocidas sin embargo que iban a desplegarse ante ella
Ningún corazón infantil inocente y alegre ninguna sangre ansiosa de placeres había emprendido el viaje a Paris con tal exaltación
Su adiós
 fue un adelante adelante

Giraban las ruedas
La lejanía se aproximaba y pasaba cambiaba el paisaje como las nubes aparecían nuevos viñedos bosques pueblos torres y jardines se acercaban desaparecían
El castaño seguía avanzando y la dríade con él
Se sucedían las estruendosas locomotoras y se cruzaban enviando al aire nubes de humo que hablaban de París de dónde venían y adónde se dirigía la dríade
En derredor todos sabían o adivinaban su punto de destino cada árbol del camino parecía extender hacia ella sus ramas rogándole Llévame contigo llévame contigo

En cada uno moraba también una dríade anhelante
Qué cambio
 Qué viaje
 Parecía como si del suelo brotaran las casas cada vez más numerosas y más espesas
Se levantaban las chimeneas como tiestos de flores superpuestas o alineadas en los tejados grandes letreros con letras gigantescas y figuras multicolores que cubrían las paredes desde el zócalo a la cornisa destacaban brillantes y luminosas
Dónde empieza París
 Cuándo llegaré
 se preguntaba la dríade
El hormiguero humano aumentaba crecían el ruido y el ajetreo se sucedían los carruajes peatones seguían a jinetes y en torno se alineaban las tiendas y todo era música canto griterío y discursos
La dríade en el interior de su árbol se encontraba en el centro de París
El grande y pesado carro se detuvo en una plaza plantada de otros árboles y rodeada de altas casas que tenían balcones en vez de ventanas
La gente miraba desde ellos al joven castaño verde que acababa de llegar y que iba a ser plantado en el lugar del árbol muerto y arrancado yacente en el suelo
Los transeúntes se paraban en la plaza a mirar con gozosa sonrisa el hermoso presagio de la primavera
Los árboles de más edad cubiertos aún de yemas saludaban con el murmullo de sus ramas Bienvenido bienvenido

Y el surtidor proyectaba al aire sus chorros de agua que al caer en la ancha pila enviaban sus gotas al árbol recién venido como para saludar su llegada invitándolo a un refresco
La dríade sintió que descargaban su árbol del carro y lo colocaban en el hoyo que le tenían destinado
Las raíces fueron recubiertas con tierra y encima plantaron fresco césped
Junto con el árbol fueron plantadas también matas y flores en macetas quedando un jardincito en el centro de la plaza
El árbol muerto víctima de las emanaciones del gas de los vapores y del asfixiante aire ciudadano fue cargado en el carro y retirado
Los transeúntes miraban niños y viejos se sentaban en el banco entre el verdor alzando la vista para contemplar las hojas del árbol
Y nosotros que relatamos la historia veíamos desde un balcón aquel joven emisario de la primavera venido de los puros aires campestres y repetíamos las palabras del anciano sacerdote
Pobre dríade

Qué feliz soy qué feliz
 exclamaba ésta jubilosa
Pero no logro comprender ni expresar lo que siento
Todo es como me lo había imaginado y al mismo tiempo muy distinto
Las casas estaban allí tan altas tan cercanas
El sol brillaba solamente en una de las paredes la cual se hallaba cubierta de rótulos y carteles ante los que la gente se detenía apretujándose
Circulaban carruajes pesados y ligeros
Los ómnibus esas abarrotadas casas ambulantes corrían a gran velocidad
Entre ellos se deslizaban jinetes y lo mismo trataban de hacer los carros y coches
La dríade se preguntó si acaso aquellas altísimas casas tan apiñadas no se esfumarían pronto como las nubes del cielo cambiando de forma apartándose para dejarle ver mejor la ciudad de París
Dónde estaba Notre Dame la columna Vendóme y aquella maravilla que había atraído y seguía atrayendo a tantos extranjeros
 Pero las casas no se movían de su sitio
Había aún luz de día cuando encendieron los faroles los mecheros de gas enviaban su resplandor desde el interior de los comercios alumbrando hasta las ramas de los árboles parecía el sol de verano
En lo alto fueron asomando las estrellas las mismas que la dríade conocía del campo
Creyó sentir que venía de él una corriente de aire puro y suave
Experimentó la sensación de ser levantada y fortalecida veía por cada hoja del árbol sentía por cada fibra de la raíz
En medio de aquel mundo de los humanos sentía que la miraban unos ojos dulces mientras a su alrededor todo era confusión y ruido colores y luz
De las calles adyacentes llegaban sones de instrumentos musicales y las melodías del organillo que invitaban a la danza
A bailar a bailar
 Convidaban a la alegría a gozar de la vida
Era una música capaz de hacer danzar los caballos coches árboles y casas si hubiesen sabido bailar
El pecho de la dríade rebosaba de entusiasmo y de júbilo
Cuánta dicha y belleza
 exclamaba
Estoy en París
 El día y la noche que siguieron y el otro día y la otra noche ofrecieron el mismo espectáculo aquel movimiento aquella animación siempre distintos y sin embargo siempre iguales
Ya conozco a todos los árboles y a todas las flores de la plaza
Y conozco también las casas una por una cada balcón y cada tienda de este retirado rincón donde me han plantado y que me oculta la enorme y populosa ciudad
Dónde están los arcos de triunfo los bulevares la maravilla del mundo
 No veo nada
Estoy como encerrada en una jaula en medio de las altas casas que conozco ya de memoria con sus letreros rótulos y carteles ya no me gusta este abigarramiento
Dónde está todo aquello que me contaron que sé que existe que tanto anhelaba ver y que encendió en mí el deseo de venir a la ciudad
 Qué he conseguido qué he encontrado
 Sigo sintiendo aquel ansia de antes siento que hay una vida que quisiera captar y vivir
Es necesario que salga de aquí y me mezcle entre los vivos que me mueva con ellos vuele como las aves vea y sienta me convierta en un ser humano goce de la mitad de un día en vez de esta existencia que discurre durante años y años en un estado de embotamiento y abulia en el que me consumo y hundo caigo como el rocío del prado y desaparezco
Quiero brillar como la nube brillar al sol de la vida contemplar el mundo como la nube y como ella surcar el cielo sin rumbo conocido
Así suspiraba la dríade Quítame mis años de vida suplicó al fin concédeme la mitad de la existencia de la efímera
 Líbrame de mi prisión
 Dame la vida humana la dicha de los hombres aunque sea por breve plazo por esta única noche si no puede ser más y castígame después por mi presunción por mí anhelo de vivir
Extíngueme seca mi envoltura este árbol joven y lozano conviértelo en cenizas que el viento dispersa
Un rumor llegó por entre las ramas del árbol cuyas hojas temblaron como agitadas por una corriente de fuego
Una ráfaga de viento azotó la copa y de su centro surgió una figura femenina era la propia dríade
Apareció entre las frondosas ramas alumbradas por el gas joven y hermosa como aquella pobre María a quien habían dicho La gran ciudad será tu perdición
La dríade se sentó al pie del árbol a la puerta de su casa que había cerrado y luego tiró la llave
Tan joven y tan bella
 Las estrellas la veían centelleando las lámparas de gas la veían brillando y haciéndole señas
Qué delicada y al mismo tiempo qué lozana era una niña y sin embargo ya una mujer
 Su vestido era fino como la seda verde como las hojas recién desplegadas de la copa del árbol
En su cabello castaño había una flor semiabierta se habría dicho la diosa de la primavera
Sólo un momento permaneció inmóvil
Enseguida se incorporó de un brinco grácil y ligera como una gacela echó a correr volviendo la esquina
Corría y saltaba como el reflejo que el sol envía a un cristal y que a cada movimiento es proyectado en una dirección distinta
Quien la hubiera podido seguir fijamente con la mirada habría gozado de un maravilloso espectáculo en cada lugar donde se detenía según fuera la luz y el ambiente cambiaban su vestido y su figura
Llegó al bulevar bañado por el río de luz que enviaban los faroles de gas y los mecheros de tiendas y cafés
Se alineaban allí jóvenes y esbeltos árboles cada uno protegiendo a su propia dríade de los rayos de aquel sol artificial
Toda la acera interminable era como una única y enorme sala de fiestas había allí mesas puestas con toda clase de refrescos desde el champaña y los licores hasta el café y la cerveza
Había también una exposición de flores estatuas libros y telas de todos los colores
Por entre la multitud congregada entre las altas casas miró al otro lado de la pavorosa riada humana más allá de las hileras de árboles
Avanzaba una oleada de coches cabriolés carrozas ómnibus caballeros montados y tropas formadas
Atravesar la calle suponía poner en peligro la vida
Ora lucían antorchas ora dominaban las llamas del gas
De repente salió disparado un cohete
De dónde salía
 Adónde iba
 Indudablemente era la avenida principal de la gran urbe
Resonaban aquí suaves melodías italianas allí canciones españolas con repiqueteo de castañuelas pero todo lo dominaba la música de moda el excitante ritmo del cancán que jamás conoció Orfeo ni fue escuchada por la bella Elena
Hasta la carretilla de mano habría bailado a su compás si la hubieran dejado
La dríade danzaba flotaba volaba cambiando de colores como el colibrí a los rayos del sol cada casa cada grupo de gente le enviaba su reflejo
Como la radiante flor de loto arrancada de su raíz es arrastrada por el remolino de la corriente así también iba ella a la deriva cambiando de figura cada vez que se paraba por eso nadie podía seguirla reconocerla y contemplarla
Tal como hicieran las visiones ofrecidas por las nubes todo volaba ante ella rostro tras rostro pero no conocía ninguno ni uno solo era de su tierra
En su pensamiento brillaban dos ojos radiantes pensaba en María la pobre María aquella niña alegre y harapienta de la flor roja en el negro cabello
Allí estaba en la gran urbe rica y radiante como aquél día que había pasado en coche frente a la casa del señor cura y junto al árbol de la dríade y al viejo roble
Seguramente estaba entre aquel ensordecedor bullicio tal vez acababa de apearse de una magnífica carroza
Aparcaban en aquel lugar coches lujosísimos de cocheros ricamente galoneados y criados con medias de seda
De los vehículos descendían damas brillantemente ataviadas
Entraban por la puerta de la verja y subían por la alta y ancha escalinata que conducía a un edificio de blancas columnas de mármol
Sería aquello la maravilla universal
 Seguramente allí estaba María
Santa María
 cantaban en el interior mientras nubes de perfumado incienso salían por las altas arcadas pintadas y doradas debajo de las cuales reinaba la penumbra
Era la iglesia de Santa Magdalena
Las distinguidas damas vestidas con telas preciosas confeccionadas a la última moda avanzaban por el brillante pavimento
Los blasones lucían en los broches de plata de los devocionarios y en los finísimos pañuelos perfumados y orlados con bellísimos encajes de Bruselas
Algunas se arrodillaban ante los altares y permanecían en silenciosa oración mientras otras se encaminaban a los confesonarios
La dríade sentía una especie de inquietud una angustia como si hubiese entrado en un lugar que le estaba vedado
Aquélla era la mansión del silencio el recinto de los misterios no se hablaba sino en susurros en voz queda
La dríade se vio a sí misma vestida de seda y cubierta con un velo semejante por su exterior a las demás señoras de alta cuna y opulenta familia
Serían todas como ella hijas del deseo
 Se oyó un suspiro hondo y doloroso
Vino de un confesionario o del pecho de la dríade
 Ésta se cubrió mejor con el velo
Respiraba perfume de incienso y no aire puro
No era aquél el lugar de su anhelo
Adelante adelante sin descanso
 La efímera no conoce la quietud volar es su vida
Volvió a encontrarse fuera bajo los luminosos faroles de gas junto a un surtidor magnífico
Toda el agua que brota no podrá nunca lavar la sangre inocente que aquí se vertió
Alguien pronunció estas palabras
Unos extranjeros hablaban en voz alta como nadie hubiera osado hacer en aquella gran sala de los misterios de donde la dríade acababa de salir
Una gran losa de piedra giró y fue levantada
Ella no lo comprendía vio un pasadizo abierto que conducía a las profundidades
Bajaron dejando a sus espaldas la vivísima luz la llama refulgente del gas y la vida al aire libre Tengo miedo
 exclamó una de las señoras que allí estaban
No me atrevo a bajar
No me importan las maravillas que pueda haber allá abajo
Quédate conmigo
 Volvernos a casa
 protestó el marido
Marcharnos de París sin haber visto lo más notable de la ciudad la gran maravilla de nuestra época obra de la inteligencia y la voluntad de un solo hombre
 Yo no bajo
 fue la respuesta
La maravilla de nuestra época habían dicho
La dríade lo oyó y comprendió
Había alcanzado el objeto de su más ardiente deseo por allí se iba a las regiones profundas al subsuelo de París
Nunca se le habría ocurrido pero viendo cómo los forasteros descendían los siguió
La escalera era de hierro fundido de caracol ancha y cómoda
Abajo brillaba una lámpara y más al fondo otra
Se hallaron en un laberinto de salas y arcadas interminables que se cruzaban entre sí
Todas las calles y callejones de París se veían como en un espejo empañado se leían los nombres cada casa de la superficie tenía allá abajo su correspondiente número y extendía sus raíces por debajo de las aceras empedradas y desiertas que se abrían a lo largo de un ancho canal por el que corría un agua fangosa
Encima el agua pura fluía por sobre unas arcadas y en la parte más alta pendía la red de las cañerías de gas y de hilos telegráficos
De distancia en distancia ardían lámparas como un reflejo de la urbe que quedaba allá arriba
A intervalos se oía un ruido sordo eran los pesados carruajes que circulaban por los puentes de la entrada
Dónde se había metido la dríade
 